%!TEX root = forallxcam.tex
\thispagestyle{empty}
\phantom{{P.D.\ Magnus}\\
	\emph{University at Albany, State University of New York}\\
	\\
	Modified for the Cambridge Course by:\\Tim Button\\
	\emph{University of Cambridge}}

\vfill

\noindent\hfill \HUGE \emph{fyrir öll} \textbf{\emph{x}} \normalsize

\vfill



\noindent {P.D.\ Magnus}\\
\emph{University at Albany, State University of New York}\\
\\
\noindent Tim Button\\
\emph{University of Cambridge}\\
\\
\noindent Ásgeir Berg Matthíasson\\
\emph{Háskóli Íslands}
\\



\newpage
\thispagestyle{empty}%

\vfill

\noindent{\copyright\ \ifthenelse{\year=2005}{\number\year}{2005--\number\year}. P.D.\ Magnus, Tim Button og Ásgeir Berg Matthíasson. Sumur réttur áskilinn. 

%\noindent P.D.\ Magnus would like to thank the people who made this project possible. Notable among these are Cristyn Magnus, who read many early drafts; Aaron Schiller, who was an early adopter and provided considerable, helpful feedback; {and} Bin Kang, Craig Erb, Nathan Carter, Wes McMichael, Selva Samuel,  Dave Krueger, Brandon Lee, and the students of Introduction to Logic, who detected various errors in previous versions of the book.

%Tim Button would like to thank P.D.\ Magnus for his extraordinary act of generosity, in making \forallx\ available to everyone. Thanks also to Alfredo Manfredini B\"{o}hm, Sam Brain, Felicity Davies, Emily Dyson, Phoebe Hill, Richard Jennings, Justin Niven, Igor Stojanovic and Rob Trueman for noticing mistakes in earlier versions; and to Rob, again, for discussions on how to label gaps hygienically (see \S\ref{s:MultipleGenerality}).

\vfill

\noindent Bók þessi er byggð á \forallx\ eftir P.D.\ Magnus, sem er opin og frjáls rökfræðibók fyrir byrjendur, og endurbættri útgáfu sömu bókar eftir Tim Button. Íslensk útgáfa, með frekari endurbótum og breytingum, er eftir Ásgeir Berg Matthíasson. Bókin er birt undir \emph{Creative Commons}-leyfi (CC BY 4.0; allar upplýsingar um leyfið eru aðgengilegar á \url{creativecommons.org/licenses/by/4.0/}). 
\
\\ \\
Eftirfarandi er stutt samantekt á leyfinu (en kemur ekki í stað þess):
\
\\ \\
{\footnotesize \textbf{Leyfislýsing.} Þér er frjálst að:\\
	--- \emph{Deila}: afrita og dreifa efninu á hvaða sniði eða miðli sem er\\
	--- \emph{Aðlaga}: endurvinna, umbreyta, og byggja á efninu í hvaða tilgangi sem er, jafnvel gegn gjaldi.
	\\Samkvæmt eftirfarandi skilyrðum: \\
	--- \emph{\textbf{Tilvísun til höfundar}}: Þú verður að geta höfundar, gefa upp tengil á notkunarleyfi, og gefa til kynna ef breytingar hafa verið gerðar. Þetta má gera á hvaða forsvaranlegan hátt sem er, svo framarlega sem ekki sé gefið sé til kynna að leyfisgjafinn styðji við þig eða notkun þína.}

\
\\Í samræmi við leyfi þetta hafa Tim Button og Ásgeir Berg Matthíasson gert breytingar á upprunalegum texta P.D. Magnus, auk viðbóta, og er þessi útgáfa birt undir sama leyfi (CC BY 4.0). Þessi útgáfa var birt  \today. %The most recent version is available at \url{nottub.com}. 

\
\\
Bókin er sett með \XeLaTeX\ og notar leturgerðirnar Libertinus Serif og Libertinus Sans. Sannanir eru settar með fitch.sty (v0.4) eftir Peter Selinger.