%!TEX root = forallxcam.tex
\chapter[Yfirlit]{Yfirlit}
%\pagestyle{plain}
\section{Skilgreiningarsanntöflur}
\label{app.CharacteristicTTs}

\begin{tabular}{c|c}
$\meta{A}$ & $\enot\meta{A}$\\
\hline
T & F\\
F & T \\
\phantom{.}\\
\phantom{.}
\end{tabular}
\hfill
\begin{tabular}{c c|c|c|c|c}
$\meta{A}$ & $\meta{B}$ & $\meta{A}\eand\meta{B}$ & $\meta{A}\eor\meta{B}$ & $\meta{A}\eif\meta{B}$ & $\meta{A}\eiff\meta{B}$\\
\hline
T & T & T & T & T & T\\
T & F & F & T & F & F\\
F & T & F & T & T & F\\
F & F & F & F & T & T
\end{tabular}


\vfill

\section{Þýðingar yfir á táknmál umsagnarökfræði}
\begin{center}
\label{app.symbolization}
\begin{tabular*}{\textwidth}{rl}
\multicolumn{2}{c}{\textsc{Setningatengi}}\\ \\
Það er ekki satt að P & $\enot P$\\
Annað hvort P eða Q& $(P \eor Q)$\\
Hvorki P né Q &$\enot(P \eor Q)$ eða \ $(\enot P \eand \enot Q)$\\
Bæði P og Q & $(P \eand Q)$\\
Ef P, þá Q & $(P \eif Q)$\\
P bara ef Q & $(P \eif Q)$\\
P ef og aðeins ef Q & $(P \eiff Q)$\\
P nema Q & $(P \eor Q)$\\
\\
\multicolumn{2}{c}{\label{SymbolizingPredicates}\textsc{Umsagnir}}\\ \\
Öll Fs eru G & $\forall x(Fx \eif Gx)$\\
Sum F eru G & $\exists x(Fx \eand Gx)$\\
Ekki öll F eru G & $\enot\forall x(Fx \eif Gx)$\ or\ $\exists x(Fx \eand \enot Gx)$\\
Engin F eru G & $\forall x(Fx \eif\enot Gx)$\ or\ $\enot\exists x(Fx \eand Gx)$\\
\\
\multicolumn{2}{c}{\textsc{Samsemd}}\\ \\
Bara c er G & $\forall x(Gx \eiff x=c)$\\
Allt nema c er G & $\forall x(\enot x = c \eif Gx)$\\
%$j$ is more $R$ than anyone else. & $\forall x(x\neq j \eif Rjx)$\\
F-ið er G & $\exists x(Fx \eand \forall y(Fy \eif x=y) \eand Gx)$\\
Það er ekki satt að F-ið sé G & $\enot\exists x(Fx \eand \forall y(Fy \eif x=y) \eand Gx)$\\
F-ið er ekki-G & $\exists x(Fx \eand \forall y(Fy \eif x=y) \eand \enot Gx)$
\end{tabular*}
\end{center}






% BEGIN: symbolizing cardinality

\newpage
\section{Að nota samsemd til að tjá fjölda}

\subsection*{Það eru að minnsta kosti \blank\ F.}
\label{summary.atleast}

\begin{ekey}
\item[\text{eitt}] $\exists xFx$
\item[\text{tvö}] $\exists x_1\exists x_2(Fx_1 \eand Fx_2 \eand \enot x_1  = x_2)$
\item[\text{þrjú}] $\exists x_1\exists x_2\exists x_3(Fx_1 \eand Fx_2 \eand Fx_3 \eand \enot x_1 = x_2 \eand\enot x_1 = x_3 \eand \enot x_2 = x_3)$
\item[\text{fjögur}] $\exists x_1\exists x_2\exists x_3\exists x_4 (Fx_1 \eand Fx_2 \eand Fx_3 \eand Fx_4 \eand \phantom{x}$\\
\phantom{$\exists x_1\exists x_2$}$\enot x_1 = x_2 \eand \enot x_1 = x_3 \eand \enot x_1 = x_4 \eand \enot x_2 = x_3 \eand \enot x_2 = x_4 \eand \enot x_3 = x_4)$
\item[n] $\exists x_1\ldots\exists x_n(Fx_1 \eand\ldots\eand Fx_n \eand \enot x_1 = x_2 \eand\ldots\eand \enot x_{n-1} = x_n)$ 
\end{ekey}

\subsection*{Það eru í mesta lagi \blank\ F.}
\label{summary.atmost}

Ein leið til að tjá þá hugsun að „það séu í mesta lagi $n$ F“ er að setja neitun fyrir framan samsvarandi setningu sem segir „Það eru að minnsta kosti $n+1$“. En við getum líka sagt: 

\begin{ekey}
\item[\text{eitt}] $\forall x_1\forall x_2\bigl[(Fx_1 \eand Fx_2) \eif x_1=x_2\bigr]$
\item[\text{tvö}] $\forall x_1\forall x_2\forall x_3\bigl[(Fx_1 \eand Fx_2 \eand Fx_3) \eif (x_1=x_2 \eor x_1=x_3 \eor x_2=x_3)\bigr]$
\item[\text{þrjú}] $\forall x_1\forall x_2\forall x_3\forall x_4\bigl[(Fx_1 \eand Fx_2 \eand Fx_3 \eand Fx_4) \eif \phantom{.}$\\
\phantom{$\exists x_1 \exists x_2$}$(x_1=x_2 \eor x_1=x_3 \eor x_1=x_4 \eor x_2=x_3 \eor x_2=x_4 \eor x_3=x_4)\bigr]$
\item[n]$\forall x_1\ldots\forall x_{n+1}
\bigl[(Fx_1\eand \ldots \eand Fx_{n+1}) \eif (x_1=x_2 \eor \ldots \eor x_n=x_{n+1})\bigr]$ 
\end{ekey}

\subsection*{Það eru nákvæmlega \blank\ F.}
\label{summary.exactly}

Til að segja að „það séu nákvæmlega $n$ F“ er einfaldlega hægt að tengja saman tvær þýðingar sem segja að „það séu í mesta lagi $n$ F“ og „það séu í mesta lagi $n$ F“ með samtengingu. En eftirfarandi þýðingar eru styttri og að mörgu leyti fallegri:
\begin{ekey}
\item[\text{núll}] $\forall x\enot Fx$
\item[\text{eitt}] $\exists x\bigl[Fx \eand \forall y(Fy \eif x= y)\bigr]$
\item[\text{tvö}] $\exists x_1\exists x_2\bigl[Fx_1 \eand Fx_2 \eand \enot x_1 = x_2 \eand \forall y\bigl(Fy \eif (y= x_1 \eor y = x_2)\bigr) \bigr]$
\item[\text{þrjú}] $\exists x_1\exists x_2\exists x_3\bigl[Fx_1 \eand Fx_2 \eand Fx_3 \eand \enot x_1 =  x_2 \eand \enot  x_1 = x_3 \eand \enot x_2 = x_3 \eand \phantom{.}$\\
\phantom{$\exists x_1 \exists x_2$}$\forall y\bigl(Fy \eif (y = x_1 \eor y = x_2 \eor y =  x_3)\bigr) \bigr]$
\item[n] $\exists x_1\ldots\exists x_n\bigl[Fx_1 \eand\ldots\eand Fx_n  \eand \enot x_1 = x_2 \eand\ldots\eand \enot x_{n-1}= x_n \eand \phantom{.}$\\
\phantom{$\exists x_1\exists x_2$}$\forall y\bigl(Fy \eif (y= x_1 \eor \ldots \eor y= x_n)\bigr)\bigr]$ 
%\item[one] $\exists x\forall y\bigl[Fx \eand (Fy \eif y = x)\bigr]$
%\item[two] $\exists x\exists y\forall z\Bigl(Fx \eand Fy \eand \bigl[Fz \eif (z=x \eor z=y)\bigr] \eand x \neq y\Bigr)$
%\item[three] $\exists x_1\exists x_2\exists x_3\forall y\Bigl(Fx_1 \eand Fx_2 \eand Fx_3 \eand [Fy \eif (y=x_1 \eor y=x_2 \eor y=x_3)] \eand x_1 \neq x_2 \eand x_1 \neq x_3 \eand x_2 \neq x_3\Bigr)$
%\item[n] $\exists x_1\cdots\exists x_n\forall y\Bigl(Fx_1 \eand\cdots\eand Fx_n \eand \bigl[Fy \eif (y=x_1 \eor \cdots \eor y=x_n)\bigr] \eand x_1 \neq x_2 \eand\cdots\eand x_{n-1}\neq x_n\Bigr)$ 
\end{ekey}


\label{ProofRules}
\newpage\section{Grunnreglur fyrir setningarökfræði}
\renewenvironment{proof}
	{\noindent\par\noindent\small$\begin{nd}}
	{\end{nd}$\noindent\normalsize\ignorespacesafterend}

%{\LARGE \textbf{Basic Rules of Proof}}
\begin{multicols}{2}

\subsection*{Samtenging}

\begin{proof}
	\have[m]{a}{\meta{A}}
	\have[n]{b}{\meta{B}}
	\have[\ ]{c}{\meta{A}\eand\meta{B}} \ai{a, b}

	\have[m]{ab}{\meta{A}\eand\meta{B}}
\\	\have[\ ]{a}{\meta{A}} \ae{ab}

	\have[m]{ab}{\meta{A}\eand\meta{B}}
\\	\have[\ ]{b}{\meta{B}} \ae{ab}
\end{proof}

\subsection*{Mistenging}

\begin{proof}
	\have[m]{a}{\meta{A}}
	\have[\ ]{ab}{\meta{A}\eor\meta{B}}\oi{a}

	\have[m]{a}{\meta{A}}
\\	\have[\ ]{ba}{\meta{B}\eor\meta{A}}\oi{a}

	\have[m]{ab}{\meta{A}\eor\meta{B}}
\\	\open
		\hypo[i]{a}{\meta{A}}
		\have[j]{c1}{\meta{C}}
	\close
	\open
		\hypo[k]{b}{\meta{B}}
		\have[l]{c2}{\meta{C}}
	\close
	\have[\ ]{c}{\meta{C}} \oe{ab,a-c1, b-c2}
\end{proof}

\subsection*{Skilyrðistengi}

\begin{proof}
	\open
	\hypo[i]{a}{\meta{A}}
	\have[j]{b}{\meta{B}}
	\close
	\have[\ ]{ab}{\meta{A}\eif\meta{B}}\ci{a-b}
	
	\have[m]{ab}{\meta{A}\eif\meta{B}}
	\\	\have[n]{a}{\meta{A}}
	\have[\ ]{b}{\meta{B}} \ce{ab,a}
\end{proof}

\subsection*{Jafngildistengi}

\begin{proof}
	\open
		\hypo[i]{a1}{\meta{A}} 
		\have[j]{b1}{\meta{B}}
	\close
	\open
		\hypo[k]{b2}{\meta{B}}
		\have[l]{a2}{\meta{A}}
	\close
	\have[\ ]{ab}{\meta{A}\eiff\meta{B}}\bi{a1-b1,b2-a2}

	\have[m]{ab}{\meta{A}\eiff\meta{B}}
\\	\have[n]{a}{\meta{A}}
	\have[\ ]{b}{\meta{B}} \be{ab,a}

	\have[m]{ab}{\meta{A}\eiff\meta{B}}
\\	\have[n]{a}{\meta{B}}
	\have[\ ]{b}{\meta{A}} \be{ab,a}
\end{proof}

\subsection*{Neitun og mótsögn}

\begin{proof}
	\have[m]{a}{\meta{A}}
	\have[n]{na}{\enot\meta{A}}
	\have[ ]{bot}{\ered}\ri{a, na}
\end{proof}
\begin{proof}
	\open
	\hypo[i]{a}{\meta{A}}
	\have[j]{nb}{\ered}
	\close
	\have[\ ]{na}{\enot\meta{A}}\ni{a-nb}
\end{proof}

\begin{proof}
	\have[m]{bot}{\ered}
	\\\have[ ]{}{\meta{A}}\re{bot}
\end{proof}

\begin{proof}
	\open
	\hypo[i]{a}{\meta{A}}
	\have[j]{c1}{\meta{B}}
	\close
	\open
	\hypo[k]{b}{\enot\meta{A}}
	\have[l]{c2}{\meta{B}}
	\close
	\have[\ ]{ab}{\meta{B}}\tnd{a-c1,b-c2}
\end{proof}
\end{multicols}

\newpage
\section{Afleiddar reglur fyrir setningarökfræði}
\begin{multicols}{2}
	\subsection*{Endurtekningarregla}
	
	\begin{proof}
		\have[m]{a}{\meta{A}}
		\have[\ ]{c}{\meta{A}} \by{R}{a}
	\end{proof}

\subsection*{Eða-samliðuregla}
\begin{proof}
	\have[m]{ab}{\meta{A} \eor \meta{B}}
	\have[n]{nb}{\enot \meta{A}}
	\have[\ ]{con}{\meta{B}}\by{DS}{ab, nb}

	\have[m]{ab}{\meta{A} \eor \meta{B}}
\\	\have[n]{nb}{\enot \meta{B}}
	\have[\ ]{con}{\meta{A}}\by{DS}{ab, nb}
\end{proof}



\subsection*{Modus Tollens}

\begin{proof}
	\have[m]{ab}{\meta{A}\eif\meta{B}}
	\have[n]{a}{\enot\meta{B}}
	\have[\ ]{b}{\enot\meta{A}} \by{MT}{ab,a}
\end{proof}

\subsection*{Tvöföld neitunareyðing}
	\begin{proof}
		\have[m]{dna}{\enot \enot \meta{A}}
		\have[ ]{a}{\meta{A}}\dne{dna}
	\end{proof}
	
%
%\subsection*{Hypothetical Syllogism}
%
%\begin{proof}
%	\have[m]{ab}{\meta{A}\eif\meta{B}}
%	\have[n]{bc}{\meta{B}\eif\meta{C}}
%	\have[\ ]{ac}{\meta{A}\eif\meta{C}}\by{HS}{ab,bc}
%\end{proof}

\subsection*{De Morgan-reglur}
\begin{proof}
	\have[m]{ab}{\enot (\meta{A} \eor \meta{B})}
	\have[\ ]{dm}{\enot \meta{A} \eand \enot \meta{B}}\dem{ab}

	\have[m]{ab}{\enot \meta{A} \eand \enot \meta{B}}
\\	\have[\ ]{dm}{\enot (\meta{A} \eor \meta{B})}\dem{ab}

	\have[m]{ab}{\enot (\meta{A} \eand \meta{B})}
\\	\have[\ ]{dm}{\enot \meta{A} \eor \enot \meta{B}}\dem{ab}

	\have[m]{ab}{\enot \meta{A} \eor \enot \meta{B}}
\\	\have[\ ]{dm}{\enot (\meta{A} \eand \meta{B})}\dem{ab}
\end{proof}
\end{multicols}

\newpage

\section{Grunnreglur fyrir umsagnarökfræði}

\begin{multicols}{2}
\subsection*{Almagnaraeyðing}

\begin{proof}
	\have[m]{a}{\forall \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x}\ldots)}
	\have[\ ]{c}{\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)} \Ae{a}
\end{proof}

\subsection*{Almagnarainnleiðing}

\begin{proof}
	\have[m]{a}{\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)}
	\have[\ ]{c}{\forall \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x}\ldots)} \Ai{a}
\end{proof}

\noindent 	\meta{c} má ekki kom fyrir í ólosaðri forsendu\\ 
\meta{x} má ekki koma fyrir í $\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)$

\subsection*{Tilvistarinnleiðing}

\begin{proof}
	\have[m]{a}{\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)}
	\have[\ ]{c}{\exists \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{c}\ldots)} \Ei{a}
\end{proof}

\noindent \meta{x} má ekki koma fyrir í $\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)$
%\noindent You can replace one or more instance of \meta{c} with \meta{x}.

\subsection*{Tilvistareyðing}

\begin{proof}
	\have[m]{a}{\exists \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x}\ldots)}
	\open	
		\hypo[i]{b}{\meta{A}(\ldots \meta{c} \ldots \meta{c}\ldots)}
		\have[j]{c}{\meta{B}}
	\close
	\have[\ ]{d}{\meta{B}} \Ee{a,b-c}
\end{proof}

\noindent \meta{c} má ekki koma fyrir í ólosaðri forsendu, í $\exists \meta{x}\meta{A}(\ldots \meta{x} \ldots \meta{x}\ldots)$, né í $\meta{B}$\vfill\columnbreak
\end{multicols}

\subsection*{Samsemdarinnleiðing}

\begin{proof}
	\have[\ \,\,\,]{x}{\meta{c}=\meta{c}} \by{=I}{}
\end{proof}


\subsection*{Samsemdareyðing}

\begin{multicols}{2}
\begin{proof}
	\have[m]{e}{\meta{a}=\meta{b}}
	\have[n]{a}{\meta{A}(\ldots \meta{a} \ldots \meta{a}\ldots)}
	\have[\ ]{ea1}{\meta{A}(\ldots \meta{b} \ldots \meta{a}\ldots)} \by{=E}{e,a}
\end{proof}
\begin{proof}
	\have[m]{e}{\meta{a}=\meta{b}}
	\have[n]{a}{\meta{A}(\ldots \meta{b} \ldots \meta{b}\ldots)}
	\have[\ ]{ea2}{\meta{A}(\ldots \meta{a} \ldots \meta{b}\ldots)} \by{=E}{e,a}
\end{proof}
\end{multicols}

\section{Afleiddar reglur fyrir umsagnarökfræði}
\begin{multicols}{2}
\begin{proof}
	\have[m]{ab}{\forall \meta{x}\enot \meta{A}}
	\have[\ ]{ac}{\enot \exists \meta{x} \meta{A}}\cq{m}

	\have[m]{ab}{\enot \exists \meta{x}  \meta{A}}
\\	\have[\ ]{ac}{\forall \meta{x}\enot\meta{A}}\cq{m}
\end{proof}
\begin{proof}
	\have[m]{ab}{\exists \meta{x}\enot\meta{A}}
	\have[\ ]{ac}{\enot \forall \meta{x} \meta{A}}\cq{m}

	\have[m]{ab}{\enot \forall \meta{x}  \meta{A}}
\\	\have[\ ]{ac}{\exists \meta{x}\enot \meta{A}}\cq{m}
\end{proof}
\end{multicols}


