\def \kaflanr {25}
\lecture[\kaflanr]{\kaflanr. Sundurleitnisetningin II}{lecture-text}
\date{30.~mars 2015}
\newcounter{mycount}
\refstepcounter{mycount}

\begin{document}

\subsection{}
	\maketitle





\subsection{} 

\subsubsection{Skilgreining \rtask{}}\stepcounter{mycount}
 Flötur er sagður reglulegur ef hann hefur snertiplan í hverjum punkti.  

Flötur $\cal S$ sem er búinn til með því að taka endanlega marga reglulega fleti ${\cal S}_1, \ldots, {\cal S}_n$ og líma þá saman á jöðrunum kallast {\em reglulegur á köflum}. 

\medskip
Þegar talað um einingarþvervigrasvið á slíkan flöt þá er átt við
vigursvið sem er skilgreint á fletinum nema í þeim punktum þar sem
fletir ${\cal S}_i$ og  ${\cal S}_j$ hafa verið límdir saman.  Í
slíkum punktum þarf flöturinn ekki að hafa snertiplan og því ekki
heldur þvervigur.

\medskip
Flötur er sagður {\em lokaður} ef hann er yfirborð svæðis í $\R^3$
(t.d. er kúluhvel lokaður flötur).





\subsection{} 

\subsubsection{Setning \rtask{} (Sundurleitnisetningin, Setning Gauss) }
 Látum $\cal S$ vera lokaðan flöt sem er reglulegur á köflum.  Táknum með $D$ rúmskikann sem $\cal S$ umlykur.  Látum $\Nv$ vera einingarþvervigrasvið á $\cal S$   sem vísar út úr $D$.  Ef $\Fv$ er samfellt diffranlegt vigursvið skilgreint á $D$ þá er 
$$\thrint_D \dive \Fv\,dV=\tvint_{\cal S} \Fv\cdot\Nv\,dS.$$






\subsection{} 

\subsubsection{Skilgreining \rtask{}}
 Látum $D$ vera rúmskika í $\R^3$.  Segjum að rúmskikinn $D$ sé $z$-{\em einfaldur} ef til er svæði $D_z$ í planinu og samfelld föll $f$ og $g$ skilgreind á $D_z$ þannig að 
$$D=\{(x,y,z)\mid (x,y)\in D_z\mbox{ og }f(x,y)\leq z\leq g(x,y)\}.$$
Það að rúmskiki sé $x$- eða $y$-einfaldur er skilgreint á sama hátt. 






\subsection{} 

\subsubsection{Setning \rtask{}}
Látum $\cal S$ vera lokaðan flöt sem er reglulegur á köflum.  Táknum með $D$ rúmskikann sem $\cal S$ umlykur.  Látum $\Nv$ vera einingarþvervigrasvið á $\cal S$   sem vísar út úr $D$.  Ef $\Fv$ er samfellt diffranlegt vigursvið skilgreint á $D$ og $\phi$ diffranlegt fall skilgreint á $D$ þá er
$$\thrint_D\curl \Fv\,dV=-\tvint_{\cal S}\Fv\times\Nv\,dS,$$
og 
$$\thrint_D\grad\phi\,dV=\tvint_{\cal S}\phi\Nv\,dS.$$
Athugið að útkomurnar úr heildunum eru vigrar.





\end{document}